\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Волновое уравнение}
\subsection{Вывод уравнения колебаний струны}\label{ss2:derivation-wave-eq}
Выведем волновое уравнение (пока что только для~одномерного случая).
$u$~--- отклонение от~положения равновесия.
Концы закреплены $u \vert_{x = 0} = 0$ и~$u \vert_{x = l} = 0$.
Пусть~$T$~--- кинетическая энергия, $U$~--- потенциальная энергия.
Функционал действия $D = \int_{t_0}^{t_1} (T - U) \, dt$.
Реальное движение~--- экстремум для~действия.
При~$t = t_0$ и~$t = t_1$ известны положения точек.
Экстремаль $D$, то~есть $\delta D = 0$.
Кинетическая энергия
$$
T = \int\limits_{0}^{l} \frac{\rho u_t^2}{2} \, dx, 
$$
где~$\rho$~--- линейная плотность.
Удлинение же~будет $\sqrt{1 + u_x^2} - 1$.
Сразу предположим малость колебаний, и~тогда потенциальная энергия запишется как
$$
U = \int\limits_{0}^{l} k (\sqrt{1 + u_x^2} - 1) \, dx \approx \int\limits_{0}^{l} \frac{k u_x^2}{2} \, dx,
$$
где~$k$~--- коэффициент растяжения. И~тогда
$$
D = \int\limits_{t_0}^{t_1} \int\limits_{0}^{l} \left( \frac{\rho u_t^2}{2} - \frac{k u_x^2}{2}\right) \, dx dt.
$$
Найдем экстремаль. 
Рассмотрим вариацию.
$u$ и~$u + \alpha h$ одинаковы при~$t = t_0$ и~$t = t_1$\footnote{так~как известным положения точек в~эти моменты},
поэтому $h \vert_{t=t_0} = 0$ и $h \vert_{t=t_1} = 0$.
Так~как концы закреплены, то~$h \vert_{x=0} = 0$ и~$h \vert_{x=l} = 0$.
И~это верно для~$\forall \ h \in \mathring{C}^1(\Pi)$, где~$\Pi = [0;l] \cross [t_0;t_1]$.
$$
\frac{d}{d \alpha} \left.\left( \int\limits_{t_0}^{t_1} \int\limits_{0}^{l} \left( \frac{\rho (u_t + \alpha h_t)^2}{2} - \frac{k (u_x + \alpha h_x)^2}{2}\right) \, dx dt \right) \right\vert_{\alpha=0} = 
\int\limits_{t_0}^{t_1} \int\limits_{0}^{l} (\rho u_t h_t - k u_x h_x) \, dx dt =
$$
$$
= \int\limits_{t_0}^{t_1} \int\limits_{0}^{l} \left(- \pdv{}{t} (\rho u_t) + \pdv{}{x} (k u_x) \right) h \, dx dt +
\cancelto{0}{\left.\int\limits_{0}^{l} \rho u_t h \, dx \right\vert_{t=t_0}^{t=t_1}} -
\cancelto{0}{\left.\int\limits_{t_0}^{t_1} k u_x h \, dt \right\vert_{x=0}^{x=l}}.
$$
И~по~основной лемме вариационного исчисления получим уравнение колебаний струны
\begin{equation}\label{eq2:wave-equation1}
\pdv{}{t} (\rho u_t) - \pdv{}{x} (k u_x) = 0 \text{ (в $\Pi$)}.
\end{equation}
Если $\rho = \text{const}_1 > 0$ и~$k = \text{const}_2 > 0$, то~введем $a^2 = k / \rho$, и~тогда волновое уравнение запишется~как
$$
u_{tt} - a^2 u_{xx} = 0.
$$
Это~простейший случай волнового уравнения. При~этом колебания свободные.
В~случае несвободных колебаний в~правой части будет $\widetilde{f} = f/ \rho$
(в~начале вывода просто добавится слагаемое~$f \, u$, где~$f$~--- плотность внешних сил).

\noindent Теперь рассмотрим колебания мембраны (колебания вертикальные: $z = u(x,y,t)$).
Растяжение площади поверхности
$$
\sqrt{1 + u_x^2 + u_y^2} - 1 \approx \frac{u_x^2 + u_y^2}{2},
$$
поверхность $\Omega$, ее~граница $\partial \Omega$.
Действие запишется подобным образом
$$
D = \int\limits_{t_0}^{t_1} \iint\limits_{\Omega} \left( \frac{\rho u_t^2}{2} - \frac{k (u_x^2 + u_y^2)}{2}\right) \, dx dy dt.
$$
$\delta D(u,h) = 0$, $\forall \ h \in  \mathring{C}^1(\Gamma \cross [t_0; t_1])$:
$h \vert_{\partial \Omega} = 0$, $h \vert_{t=t_0} = 0$, $h \vert_{t=t_1} = 0$.
Аналогично действиям в~одномерном случае получается уравнение
$$
u_{tt} - a^2 u_{xx} - a^2 u_{yy} = 0.
$$
Подобным образом уравнение обобщается на~произвольную размерность~$n$ (оператор Лапласа берется по~координатам):
$$
u_{tt} - a^2 \Delta u = \widetilde{f}.
$$

\subsection{Постановка задач Коши}
Поставим задачу Коши:
$$
u_{tt} - a^2 \Delta u = 0, \ x \in \mathbb{R}^n, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x).
$$
Здесь рассматриваем все пространство, то~есть в~одномерном случае струна получается бесконечная.
Такое рассмотрение на~практике может быть полезным, если концы от~рассматриваемой точки далеки и~ими можно пренебречь.
\subsubsection*{Начально краевые задачи}
\begin{equation}\label{eq2:boundary-value-problem}
u_{tt} - a^2 \Delta u = 0, \ x \in \Omega, \ \Omega \subset \mathbb{R}^n, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x).
\end{equation}
Краевые условия на~$\partial \Omega$ делятся на~три вида.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Задача Дирихле или~Первая краевая задача:
        $$
        (\ref{eq2:boundary-value-problem}) \text{ и } u \vert_{\partial \Omega} = g(t).
        $$
    \item Задача Неймана или~Вторая краевая задача:
        $$
        (\ref{eq2:boundary-value-problem}) \text{ и } \left.\pdv{u}{n} \right\vert_{\partial \Omega} = g(t),\ n \text{ --- нормаль к } \Omega.
        $$
    \item Третья краевая задача:
        $$
        (\ref{eq2:boundary-value-problem}) \text{ и } \left.\left( \pdv{u}{n} + h u \right) \right\vert_{\partial \Omega} = g(t),
        \text{ обычно $h > 0$ и } h \in \mathbb{R}, \text{ но может быть и функцией.} 
        $$
\end{itemize}
Рассмотрим эти~задачи на~примере колебаний струны и~мембраны:
задача Дирихле~--- колебания границы, задача Неймана~--- приложенная сила.
Задача со~струной:
$$
u_{tt} - a^2 \Delta u = 0, \ 0 < x < l, \ t > 0, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x).
$$
Краевое условие (при~$x = 0$ и~$x = l$): $u \vert_{x=0} = g_1(t)$ и~$u \vert_{x=l} = g_2(t)$~--- законы движения концов.
Теперь предположим, что правый конец свободен, тогда при~рассмотрении вариации (см.~\ref{ss2:derivation-wave-eq}) не~будет условия $h \vert_{x=l} = 0$.
В~таком случае в~выражении~$\delta D$ останется  $\left.\left(\int\limits_{t_0}^{t_1} k u_x h \, dt \right)\right\vert_{x=l}$,
откуда получится естественное условие $u_x \vert_{x=l} = 0$.
Физическая интерпретация такого случая~--- правый конец скользит по~вертикальному столбу.

Рассмотрим еще~случай упругого закрепления.
Физическая интерпретация~--- тот~же правый конец (просто для~определенности) закреплен на~пружинке, а~это значит,
что к~потенциальной энергии~$U$ добавится слагаемое $\dfrac{\sigma}{2} (u \vert_{x=l})^2$, $\sigma$~--- жесткость пружины.
Действие $D$~станет
$$
D - \int\limits_{t_0}^{t_1} \frac{\sigma}{2} (u \vert_{x=l})^2 \, dt.
$$
При~рассмотрении вариации получится слагаемое
$$
\int\limits_{t_0}^{t_1} \left.(\sigma u + k u_x) h \right\vert_{x=l} \, dt,
$$
откуда и~получится третье краевое условие $(\sigma u + k u_x) \vert_{x=l} = 0$.

Пусть $\beta > 0$ и~$\beta \sim 1 / \sigma$.
При $x = l$ краевое условие будет $(u + \beta u_x) \vert_{x=l} = 0$, при~$x = 0$ $(u - \beta u_x) \vert_{x=0} = 0$.
Можем заметить, что получилось разные знаки.
Это связано с~тем, при~$x=0$ при~интегрировании зануляется другой член (с~другим знаком) из~разности первообразных:
$$
-\left.\int\limits_{t_0}^{t_1} k u_x h \, dt \right\vert_{x=0}^{x=l} - \left.\int\limits_{t_0}^{t_1} \sigma u h \, dt \right\vert_{x=0} = 
-\cancelto{0}{\left.\int\limits_{t_0}^{t_1} k u_x h \, dt \right\vert_{x=l}} + \left.\int\limits_{t_0}^{t_1} k u_x h \, dt \right\vert_{x=0} - \left.\int\limits_{t_0}^{t_1} \sigma u h \, dt \right\vert_{x=0}.
$$
Отметим, что в~предельных случаях $\beta \sim 1 / \sigma \rightarrow 0$ получается сильное закрепление, а~$\sigma \rightarrow 0$~--- свободный конец.

\subsection{Энергетическое неравенство для~волнового уравнения. Теорема единственности.}
Рассмотрим волновое уравнение $u_{tt} - a^2 \Delta u = 0, \ x \in \mathbb{R}^n$.
Его~уравнение характеристик $\omega_t^2 - a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} \omega_{x_i}^2 = 0$.
Характеристическая поверхность $\omega(t,x_1,...,x_n) = C$.
Зафиксируем некоторую точку~$(x^*,t^*)$.
Несложно убедиться, что $|x - x^*| = \pm a (t - t^*)$~--- характеристическая поверхность.
Достаточно лишь посчитать производные и~подставить в~уравнение характеристик.
$$
|x - x^*| = \sqrt{(x_1 - x_1^*)^2 + ... + (x_n - x_n^*)^2}, \quad
\pdv{}{x_i} |x - x^*| = \frac{x_i - x_i^*}{|x - x^*|} = \omega_{x_i}, \quad
\sum\limits_{i=1}^{n} \omega_{x_i}^2 = 1.
$$
$$
\omega_t = \pm a, \qquad (\pm a)^2 - a^2 \cdot 1 = 0.
$$

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[Произвольный случай]{\includegraphics{../section02/images/frustum1.pdf}}\hfill
    \subfloat[Случай $n=2$]{\includegraphics{../section02/images/frustum2.pdf}}
    \caption{Усеченные конусы}
    \label{pic2:frustum}
\end{figure}
\noindent Пусть~$\Omega_0$~--- сечение конуса (см.~рис.~(\ref{pic2:frustum})) при~$t=0$,
$\Omega_t$~--- сечение при~$t=\text{const} \in (0,t^*)$.
$t^*$~считаем больше нуля. $K_t$~--- усеченный конус, выделенный цветом на~рис.~(\ref{pic2:frustum}).
$\vec{n}$~--- внешние нормали. $\partial K_t = \Omega_0 \cup \Omega_t \cup S_{\text{бок}}$.
\begin{theorem}[Энергетическое неравенство]
Пусть $u \in C^2(\overline{K_t})$~--- решение волнового уравнения.
Тогда
\begin{equation}\label{eq2:energy-inequality}
\int\limits_{\Omega_t} (u_t^2 + a^2 |\nabla u|^2) \, dx \leqslant \int\limits_{\Omega_0} (u_t^2 + a^2 |\nabla u|^2) \, dx.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
Домножим волновое уравнение на~$u_t$ и~проинтегрируем по~$K_t$.
$$
\int\limits_{K_t} (u_t u_{tt} - a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} u_{x_i x_i} u_t) \, dx dt = 0.
$$
Заметим, что
$$
u_t u_{tt} = \frac{1}{2} \pdv{}{t} (u_t^2), \qquad
u_{x_i x_i} u_t = \pdv{}{x_i} (u_{x_i} u_t) - u_{x_i} u_{t x_i} = \pdv{}{x_i} (u_{x_i} u_t) - \frac{1}{2} \pdv{}{t} (u_{x_i}^2). 
$$
И~тогда проинтегрируем по~частям\footnote{первые слагаемые с~интегралом по~конусу нулевые,
так~как исходное выражение полностью записывается через производные:
$\int_{\Omega} u_x v \,dx = \int_{\partial \Omega} u v \, dS - \int_{\Omega} u v_x \, dx$ при~$v = 1$ упрощается
до~$\int_{\Omega} u_x  \,dx = \int_{\partial \Omega} u \, dS$} (для~многомерного случая) домноженное волновое уравнение
\begin{equation}\label{eq2:energy-inequality-tmp}
\int\limits_{\partial K_t} \underbrace{ \left( \frac{1}{2} u_t^2 \cos(n,t)
- a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} u_{x_i} u_t \cos(n,x_i) + \frac{a^2}{2} \sum\limits_{i=1}^{n} u_{x_i}^2 \cos(n,t) \right)}_{A(u)}\, dS(x,t) 
\end{equation}
На~$\Omega_t$ $\cos(n,t) = 1$ и~$\cos(n,x_i) = 0$, на~$\Omega_0$ $\cos(n,t) = -1$ и~$\cos(n,x_i) = 0$.
Учитывая это, из~(\ref{eq2:energy-inequality-tmp}) получим
$$
\int\limits_{\partial \Omega_t} \left( \frac{1}{2} u_t^2 + \frac{a^2}{2} |\nabla u|^2 \right) \, dS(x,t) -
\int\limits_{\partial \Omega_0} \left( \frac{1}{2} u_t^2 + \frac{a^2}{2} |\nabla u|^2 \right) \, dS(x,t) +
\int\limits_{S_{\text{бок}}} A(u) \, dS(x,t).
$$
Достаточно показать, что~последний интеграл неотрицательный.
На~боковой поверхности $\cos(n,t) = \text{const} > 0$, так~как угол полный ~острый.
Домножим выражение на~$2 \cos(n,t)$:
$$
\int\limits_{S_{\text{бок}}} \left( u_t^2 \cos^2(n,t) - 2 a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} u_{x_i} u_t \cos(n,x_i) \cos(n,t) +
a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} u_{x_i}^2 \cos^2(n,t) \right) \, dS. 
$$
$S_{\text{бок}}$ находится на~характеристической поверхности $\omega(t,x) = C$.
$\omega$~--- решение характеристического уравнения $\omega_t^2 = a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} \omega_{x_i}$.
$\vec{n} \parallel \nabla \omega = (\omega_t, \omega_{x_1},...,\omega_{x_n})^T$.
И~раз эти~вектора параллельны, то~один выражается через другой линейной.
В~свою очередь $\vec{n} = (n_0,n_1,...,n_n) = (\cos(n,t), \cos(n,x_1),...,\cos(n,x_n))$.
И~тогда компоненты вектора нормали также удовлетворяются характеристическому уравнению, то~есть
$$
\cos^2(n,t) = a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} \cos^2(n,x_i).
$$
Подставим это в~первое слагаемое интеграла, и~тогда соберутся полные квадраты
$$
a^2 \int\limits_{S_{\text{бок}}} \sum\limits_{i=1}^{n} (u_t \cos(n,x_i) - u_{x_i} \cos(n,t))^2 \, dS \geqslant 0. 
$$
Иначе говоря, доказано, что~энергия для~однородного уравнения не~увеличивается.
\end{proof}

Пусть~$K_{t^*}$~--- весь конус~(см.~рис.~(\ref{pic2:frustum})).
И~пусть есть две задачи Коши, с~данными $(\varphi_1, \psi_1)$, дающими решение $u_1$, и~с~данными $(\varphi_2, \psi_2)$, дающими решение~$u_2$.
\begin{theorem}[Теорема единственности]
Если $\varphi_1 = \varphi_2$ в~$\Omega_0$ и~$\psi_1 = \psi_2$ в~$\Omega_0$, то~$u_1 = u_2$ в~$K_{t^*}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Рассмотрим $v = u_1 - u_2$, которое по~линейности также является решением.
Тогда $v_{tt} - a^2 \Delta v = 0$, при~$t=0$~(в~$\Omega_0$) $v=0$ и~$v_t=0$.
Воспользуемся энергетическим неравенством~(\ref{eq2:energy-inequality})
$$
0 \leqslant \int\limits_{\Omega_t} \left( v_t^2 + a^2 |\nabla v|^2 \right) \, dx \leqslant
\int\limits_{\Omega_0} \left( v_t^2 + a^2 |\nabla v|^2 \right) \, dx = 0.
$$
Таким образом, на~$\Omega_t$ $v_t = 0$ и~$\nabla v = 0$, то~есть $v = \text{const}$.
И~так как при~$t=0$ $v=0$, а~$v_t = 0$ на~$\Omega_t$, то~$v = 0$ в~$K_{t^*}$.
\end{proof}
Таким образом, если данные совпадают в~$\Omega_0$, то~решения совпадают в~конусе.
$\Omega_0$~называется областью зависимости.

\subsection{Задача Коши для уравнения колебаний струны. Формула Даламбера.}
Рассмотрим однородную задачу Коши в~$\mathbb{R}$:
$$
u_{tt} - a^2 u_{xx} = 0, \ x \in \mathbb{R}, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x) \in C^2(\mathbb{R}), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x) \in C^1(\mathbb{R}).
$$
Составим характеристическое уравнение и~решим его
$$
\omega_t^2 - a^2 \omega_x^2 = 0
\quad \Rightarrow \quad
(\omega_t - a \omega_x) (\omega_t + a \omega_x) = 0  
\quad \Rightarrow \quad
x \pm at = C.
$$
Введем новые переменные и~посчитаем новые производные
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{5}
  	& \xi  = x - a t, & \qquad \xi_x  = 1, & \quad \xi_t  =           -a, \\
  	& \eta = x + a t, & \qquad \eta_x = 1, & \quad \eta_t = \phantom{-}a, \\
\end{alignedat}
\qquad \qquad
\begin{alignedat}{4}
  	& u_t =          a  (u_{\eta} - u_{\xi}), && \qquad u_{tt} =          a^2  (u_{\eta \eta} - 2 u_{\xi \eta} + u_{\xi \xi}), \\
  	& u_x = \phantom{a(} u_{\eta} + u_{\xi},  && \qquad u_{xx} = \phantom{a^2(} u_{\eta \eta} + 2 u_{\xi \eta} + u_{\xi \xi}.  \\
\end{alignedat}
\end{equation*}
Подставим в~исходное уравнение и~получим простое уравнение $u_{\xi \eta} = 0$,
решение которого есть $u = f(\xi) + g(\eta) = f(x - at) + g(x + at)$, где~$f$ и~$g$~--- какие-то функции~$\in C^2$.
Подставим теперь начальные условия:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    &     f(x) +    g(x) = \varphi(x) \\
    & -a f'(x) + a g'(x) = \psi(x)    \\    
\end{alignedat}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    &  f(x) + g(x) = \varphi(x) \\
    & -f(x) + g(x) = \frac{1}{a} \int\limits_{0}^{y} \psi(y) \, dy + C\\    
\end{alignedat}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & f(x) = \frac{\varphi(x)}{2} - \frac{1}{2a} \int\limits_{0}^{y} \psi(y) \, dy - \frac{C}{2} \\
    & g(x) = \frac{\varphi(x)}{2} + \frac{1}{2a} \int\limits_{0}^{y} \psi(y) \, dy + \frac{C}{2} \\ 
\end{alignedat}
\right.
\end{equation*}
$$
u(x,t) = \frac{\varphi(x - at) + \varphi(x + at)}{2} - \frac{1}{2a} \int\limits_{0}^{x - at} \psi(y) \, dy + \frac{1}{2a} \int\limits_{0}^{x + at} \psi(y) \, dy
$$
И~наконец решение уравнения, оно~же~формула Даламбера
\begin{equation}\label{eq2:dAlembert}
u(x,t) = \frac{\varphi(x - at) + \varphi(x + at)}{2} + \frac{1}{2a} \int\limits_{x - at}^{x + at} \psi(y) \, dy.
\end{equation}
Важнейшая формула данного раздела. Рассмотрим два частных случая.
\medskip

Пусть $\psi = 0$, а~$\varphi$ локализовано около нуля.
И~для определенности положим $\varphi \geqslant 0$, а~также $\text{supp} \, \varphi \subset [-1,1]$.
По~формуле Даламбера~(\ref{eq2:dAlembert}) решением будет:
$$
u(x,t) = \frac{\varphi(x - at) + \varphi(x + at)}{2}.
$$
Рассмотрим моменты времени~$t = 0, \frac{1}{a}, \frac{2}{a}, \frac{3}{a}$.
Общее отклонение вблизи нуля начнется расходится в~две разные стороны.
И~скорость этого расхождения есть~$a$. Графики представлены на~рис.~(\ref{pic2:solution-phi}).
Иначе говоря, начальное возмущение в~одной точке расходится в~разные стороны,
при~этом в~конечном счете в~любой точке отклонения возвращается к~нулевому положению.
\medskip

Теперь рассмотрим другой случай~--- $\varphi = 0$, а~$\psi$ не~нулевая.
И~для определенности положим $\psi \geqslant 0$, а~также $\text{supp} \,  \psi \subset [-1,1]$.
По~формуле Даламбера~(\ref{eq2:dAlembert}) решением будет:
$$
u(x,t) = \frac{1}{2a} \int\limits_{x - at}^{x + at} \psi(y) \, dy.
$$
Рассмотрим моменты времени~$t = 0, \frac{1}{a}, \frac{2}{a}, \frac{3}{a}$.
Сначала никакого возмущения нет, но~со~временем оно появляется, равномерно распространяясь в~две разные стороны со~скоростями~$a$.
Графики представлены на~рис.~(\ref{pic2:solution-psi}). И~в~отличие от~предыдущего случая,
в~данном случае в~каждой точке рано или~поздно возмущение растет и~не~убывает, останавливаясь на~некотором достигнутом значении. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[$\varphi(x) \neq 0, \ \psi(x) = 0$   \label{pic2:solution-phi}]{\includegraphics{../section02/images/solution-phi.pdf}}\hfill
    \subfloat[$\varphi(x) = 0,    \ \psi(x) \neq 0$\label{pic2:solution-psi}]{\includegraphics{../section02/images/solution-psi.pdf}}
    \caption{Эволюция решений волнового уравнения}
\end{figure}

\subsection{Задача Коши для неоднородного волнового уравнения. Принцип Дюамеля.}
Рассмотрим неоднородное волновое уравнение и~задачу Коши:
$$
u_{tt} - a^2 u_{xx} = f(x,t), \ x \in \mathbb{R}, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x) \in C^2(\mathbb{R}), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x) \in C^1(\mathbb{R}), \ f \in C^1.
$$
Прежде чем решить эту задачу, рассмотрим немного другие задачи Коши и~их связь между собой.
\begin{subequations}
\begin{align}
    & u_{tt} - a^2 u_{xx} = 0,      \quad && u \vert_{t = 0} = 0,          \quad && u_t \vert_{t = 0} = \varphi(x). \label{eq2:Duhamel-a} \\
    & u_{tt} - a^2 u_{xx} = 0,      \quad && u \vert_{t = 0} = \varphi(x), \quad && u_t \vert_{t = 0} = 0.          \label{eq2:Duhamel-b} \\
    & u_{tt} - a^2 u_{xx} = f(x,t), \quad && u \vert_{t = 0} = 0,          \quad && u_t \vert_{t = 0} = 0.          \label{eq2:Duhamel-c}
\end{align}
\end{subequations}
Оказывается, что~зная как~решать задачи вида (\ref{eq2:Duhamel-a}), можно решать и~все другие.
В~этом и~заключается принцип Дюамеля. Сначала покажем как из~решения~(\ref{eq2:Duhamel-a}) получить решение~(\ref{eq2:Duhamel-b}).
Пусть~$u$~--- решение~(\ref{eq2:Duhamel-a}) (и~тут будем требовать~$u \in C^3$). Утверждение: $v = u_t$~--- решение~(\ref{eq2:Duhamel-b}).
Проверим:
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{1}
    & v_{tt} - a^2 v_{xx} = \pdv{}{t} (\overbrace{u_{tt} - a^2 u_{xx}}^{0}) = 0, \\
    & v \vert_{t=0} = u_t \vert_{t=0} = \varphi(x), \\
    & v_t \vert_{t=0} = u_{tt} \vert_{t=0} = a^2 (\cancelto{0}{u \vert_{t=0}})_{xx} = 0. \\
\end{alignedat}
\end{equation*}
Что и~требовалось.
Аналогичным образом поступим с~неоднородным уравнением~(\ref{eq2:Duhamel-c}).
Сначала рассмотрим следующую задачу:
\begin{equation}\label{eq2:Duhamel-tmp}
\omega_{tt} - a^2 \omega_{xx} = 0, \quad \omega \vert_{t = 0} = 0, \quad \omega_t \vert_{t = \tau} = f(x,\tau) \in C^1.
\end{equation}
Сделав замену~$t' = t - \tau$ получим задачу вида~(\ref{eq2:Duhamel-a}), тогда решение задачи~(\ref{eq2:Duhamel-tmp})
$$
\omega(x,t,\tau) = \frac{1}{2a} \int\limits_{x - a (t - \tau)}^{x + a (t - \tau)} f(y,\tau) \, dy.
$$
Утверждение: $v(x,t) = \int\limits_0^t \omega(x,t,\tau) \, d\tau$~--- решение~(\ref{eq2:Duhamel-c}).
Проверим:
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{1}
    & v \vert_{t=0}   = \int\limits_0^0 \omega(x,t,\tau) \, d\tau = 0. \\
    & v_t \vert_{t=0} = \left.\left( \omega(x,t,t) + \int\limits_0^t \omega_t(x,t,\tau) \, d\tau \right) \right\vert_{t=0} =
        \frac{1}{2a} \cancelto{0}{\int\limits_x^x f(y,\tau) \, dy} + \cancelto{0}{\int\limits_0^0 \omega_t(x,t,\tau) \, d\tau} = 0. \\
    &
    \left.
    \begin{alignedat}{1}
        & v_{xx} = \int\limits_0^t \omega_{xx}(x,t,\tau) \, d\tau \\
        & v_{tt} = \overbrace{\omega_t(x,t,t)}^{f(x,t), \text{ см. (\ref{eq2:Duhamel-tmp})}} + 0 + 0 + \int\limits_0^t \omega_{tt}(x,t,\tau) \, d\tau \\
    \end{alignedat} \right\}
    \quad \Rightarrow \quad
    v_{tt} - a^2 v_{xx} = f(x,t) + \int\limits_0^t (\cancelto{0}{\omega_{tt} - a^2 \omega_{xx}}) \, d\tau.
\end{alignedat}
\end{equation*}
Что и~требовалось.
Запишем теперь решение целиком:
$$
v = \int\limits_0^t \frac{1}{2a} \left( \int\limits_{x - a (t - \tau)}^{x + a (t - \tau)} f(y,\tau) \, dy \right) \, d\tau.
$$
Аналогичным образом можно поступать и~при~произвольной размерности~$n$.
Доказывается все~точно так~же.

\subsection{Задача колебаний полуограниченной струны}\label{ss2:semi-straight}
Рассмотрим задачу на~полубесконечной прямой:
$$
u_{tt} - a^2 u_{xx} = 0, \ x \in \mathbb{R_+}, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x), \quad u \vert_{x=0} = 0.
$$
Идея: если~бы~$\varphi$ и~$\psi$ были~бы нечетными, то~в~обычной задаче было бы~$u(0,t) = 0$.
Продолжим $\varphi$ и~$\psi$ на~$\mathbb{R}$:
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{3}
    & \widetilde{\varphi}(x) = - \varphi(-x), \quad && x < 0, \\
    &    \widetilde{\psi}(x) =    - \psi(-x), \quad && x < 0. \\
\end{alignedat}
\end{equation*}
И~рассмотрим задачу Коши с~такими данными (и~$x \in \mathbb{R}$).
Тогда по~формуле Даламбера~(\ref{eq2:dAlembert})
\begin{equation}\label{eq2:solution-semiinf}
\widetilde{u}(x,t) = \frac{\widetilde{\varphi}(x - at) + \widetilde{\varphi}(x + at)}{2} +
\frac{1}{2a} \int\limits_{x - at}^{x + at} \widetilde{\psi}(y) \, dy.
\end{equation}
Так~как~$\widetilde{\varphi}$ и~$\widetilde{\psi}$ нечетные, то~выполняется условие $\widetilde{u} \vert_{x=0} = 0$.
При~$x > 0$
\begin{equation*}
u(x,t) = 
\left\{
\begin{alignedat}{3}
    & \frac{\varphi(x - at) + \varphi(x + at)}{2} + \frac{1}{2a} \int\limits_{x - at}^{x + at} \psi(y) \, dy, \quad && x > at \ (t < x / a), \\
    & \frac{\varphi(x + at) - \varphi(at - x)}{2} + \frac{1}{2a} \int\limits_{at - x}^{x + at} \psi(y) \, dy, \quad && x < at \ (t > x / a). \\
\end{alignedat}
\right.
\end{equation*}
% стоит расписать чуть более подробно
Однако нужны условия согласования, чтобы не~было разрывов и~решение было гладким.
Напишем три необходимых условий согласования.
$$
u \left\vert_{\substack{t = 0 \\ x = 0}}\right. = \varphi(0) = 0. \qquad \boxed{\varphi(0) = 0}.
$$
$$
u \vert_{t=0} = \varphi(x) \quad \Rightarrow \quad u_{xx} \vert_{t=0} = \left( u \vert_{t=0} \right)_{xx} = \varphi''(x),
\quad
\varphi''(0) = u_{xx} \left\vert_{\substack{t = 0 \\ x = 0}}\right. = \frac{1}{a^2} u_{tt} \left\vert_{\substack{t = 0 \\ x = 0}}\right. = 0, \quad
\boxed{\varphi''(0) = 0}. \\
$$
\begin{equation*}
\left.
\begin{alignedat}{3}
    & u_t \vert_{\substack{t = 0 \\ x = 0}} = \psi(0) \\
    & \pdv{}{t} \left( u \vert_{x=0} \right) \vert_{t=0} = 0 \\
\end{alignedat}
\right|
\quad \Rightarrow \quad
\boxed{\psi(0) = 0}.
\end{equation*}
Эти три условия (в~рамочках) фактически говорят о~том, что один конец закреплен и~свое положение не~меняет (скорости и~ускорения нулевые).

\medskip
Рассмотрим частный случай. Пусть~$\psi = 0$.
И~для определенности положим $\varphi \geqslant 0$, а~также $\text{supp} \, \varphi \subset [2,4]$.
По~формуле~(\ref{eq2:solution-semiinf}) решением будет:
$$
u(x,t) = \frac{\widetilde{\varphi}(x - at) + \widetilde{\varphi}(x + at)}{2}.
$$
Рассмотрим моменты времени~$t = 0, \frac{2}{a}, \frac{3}{a}, \frac{4}{a}, \frac{5}{a}$.
Общее отклонение вблизи~$x=3$ начнется расходится в~две разные стороны со скоростью~$a$.
Пока все как и~в~случае без~ограничения. Однако, по~достижению нуля одна из~волн "отразится"{} и~пойдет в~обратном направлении.
Это~можно понять, представив движение "несуществующих волн" нечетного продолжения в~области~$x<0$.
Со~временем одна из~"существующих"{} волн уйдет в~отрицательную область,
но~одновременно с~тем на~смену~ей придет нечетная волна в~положительную область.
При~этом в~момент~$t = 3 / a$ они~полностью занулят друг друга.
Графики представлены на~рис.~(\ref{pic2:solution-semiinf1}).
Пунктиром указаны волны в~нерассматриваемой области~$x < 0$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/solution-semiinf1.pdf}
    \caption{Эволюция решения волнового уравнения с~полубесконечной струной ($\psi(x) = 0$).} 
    \label{pic2:solution-semiinf1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{../section02/images/solution-semiinf2.pdf}
    \caption{Эволюция решения волнового уравнения с~полубесконечной струной ($\varphi(x) = 0$).} 
    \label{pic2:solution-semiinf2}
\end{figure}

Рассмотрим другой частный случай. Пусть~$\varphi = 0$.
И~для определенности положим $\psi \geqslant 0$, а~также $\text{supp} \, \psi \subset [2,4]$.
По~формуле~(\ref{eq2:solution-semiinf}) решением будет:
$$
u(x,t) = \frac{1}{2a} \int\limits_{x - at}^{x + at} \widetilde{\psi}(y) \, dy.
$$
Рассмотрим моменты времени~$t = \frac{1}{a}, \frac{2}{a}, \frac{3}{a}, \frac{4}{a}, \frac{5}{a}$.
Общее отклонение вблизи~$x=3$ начнется распространяться в~две разные стороны со~скоростью~$a$.
Пока все как и~в~случае без~ограничений. Однако, по~достижению нуля левый фронт волны развернется и~пойдет в~другую сторону.
Это можно понять, представив движение "несуществующих волн"{} нечетного продолжения в~области $x<0$.
"Отрицательная"{} волна из~отрицательной области со~временем придет
в~положительную область и~занулит оставленное "положительной"{} волной возмущение,
что~будет выглядеть как~разворот левого фронта волны.
Графики представлены на~рис.~(\ref{pic2:solution-semiinf2}).
Пунктиром указаны волны в~нерассматриваемой области~$x < 0$.

\subsection{Задача Коши для волнового уравнения в \texorpdfstring{$\mathbb{R}^3$}{R3}. Случай радиальной симметрии.}
Воспользуемся сферической системой координат в~$\mathbb{R}^3$
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{1}
  	& x_1 = r \cos \varphi \sin \theta \\
  	& x_2 = r \sin \varphi \sin \theta \\
  	& x_3 = r \cos \theta \\
\end{alignedat}
\quad \Rightarrow \quad
\Delta u(r, \varphi, \theta) = \underbrace{\frac{1}{r^2} \pdv{}{r} \left( r^2 \pdv{u}{r} \right)}_{\text{радиальная часть}} + \underbrace{\Delta_{\varphi, \theta}}_{\pdv{}{\varphi}, \pdv{}{\theta}} u.
\end{equation*}
Будем рассматривать пока радиально симметричный случай.
Поэтому зависимости от~$\varphi$ и~$\theta$ нет, то~есть $\Delta_{\varphi, \theta} = 0$.
Рассматриваем~$u(r,t)$. Тогда задача формулируется~как
$$
u_{tt} - a^2 \frac{1}{r^2} \pdv{}{r} \left( r^2 \pdv{u}{r} \right) = 0, \quad r > 0, \ t \geqslant 0; \qquad
u \vert_{t = 0} = \varphi(r), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(r).
$$
Введем функцию~$v(r,t) = r \, u(r,t)$\footnote{$u$ ограничена при~$r \to 0$, так~как ищем ограниченное решение}, откуда~$u = v / r$.
Пересчитаем производные
$$
\pdv{u}{r} = -\frac{v}{r^2} + \pdv{v}{r} \cdot \frac{1}{r}
\quad \Rightarrow \quad
r^2 \pdv{u}{r} = -v + r \pdv{v}{r}
\text{ и наконец }
\pdv{}{r} (-v + r v_r) = \cancel{-v_r} + \cancel{v_r} + r v_{rr}.
$$
Тогда задача для~$v = ru$ формулируется
$$
\frac{v_{tt}}{r} - a^2 \frac{v_{rr}}{r} = 0, \qquad
v \vert_{t = 0} = r \varphi(r), \quad v_t \vert_{t = 0} = r \psi(r), \quad v \vert_{r = 0} = 0.
$$
А~это есть задача Коши на~полупрямой (см.~\ref{ss2:semi-straight}), решение которой уже~известно.
% уточнить про r = 0

\subsection{Сферическое среднее}\label{ss2:spherical-mean}
Прежде чем перейдем к~решению задачи Коши в~$\mathbb{R}^3$ рассмотрим сферическое среднее.
Пусть $u(x) \in C^2(\mathbb{R}^2)$, тогда сферическим среднем назовем
\begin{equation}\label{eq2:spherical-mean1}
U(x,r) = \frac{1}{|S_r|} \int\limits_{S_r} u(y) \, dS_r(y),
\end{equation}
где~$S_r$~--- сфера радиуса $r$ в~точке $x$, иначе $S_r: |x - y| = r$.
Возможна альтернативная запись: $U(x,r) = \fint u \, dS$.
Получим некоторое соотношение с~частными производными сферического среднего,
которое и~пригодится при~решении задачи Коши в~$\mathbb{R}^3$\footnote{хоть и~нужен случай $n=3$, рассмотрим сферические средние для~произвольного~$n$}.
Заметим, что~$|S_r| = r^{n-1} |S_1|$, $y = x + r \cdot z$ и~$|z| = 1$.
Тогда
\begin{equation}
\begin{split}
U(x,r) & = \frac{1}{r^{n-1} |S_1|} \int\limits_{|z|=1} u(x + r z) r^{n-1} \, dS_1(z) = \\ & =
\frac{1}{|S_1|} \int\limits_{|z|=1} u(x + r z) \, dS_1(z)
\xrightarrow[r \to 0]{} \frac{1}{|S_1|} \int\limits_{|z|=1} u(x) \, dS_1(z) = u(x).
\end{split}
\end{equation}
То~есть $\lim\limits_{r \to 0} U(x,r) = u(x)$.
Теперь посчитаем частную производную:
$$
\pdv{U(r,x)}{r} = \frac{1}{|S_1|} \int\limits_{|z|=1} \pdv{}{r} u(\overbrace{x + r z}^{y}) \, dS_1(z) =
\frac{1}{|S_1|} \int\limits_{|z|=1} \sum\limits_{k=1}^{n} u_{y_k} \cdot z_k \, dS_1(z),
$$
где~$\vec{z} = (z_1, ... z_n) = \vec{n}$~--- вектор единичной нормали, состоящей из~направляющих косинусов $\cos(n, x_n)$.
Вспомним формулу интегрирования по~частям:
$$
\int\limits_{\partial \Omega} f \cos(n, x_n) \, dS = \int\limits_{\Omega} f_{x_n} \, dx.
$$
Тогда
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{1}{|S_1|} \int\limits_{|z|=1} \sum\limits_{k=1}^{n} u_{y_k} \cos(n, x_n) \, dS_1 = 
\frac{1}{|S_1|} \int\limits_{|z| \leqslant 1} \sum\limits_{k=1}^{n} \pdv{}{z_k} u_{y_k}(x + rz) \, dz = \\
= \frac{r}{|S_1|} \int\limits_{|z| \leqslant 1} \sum\limits_{k=1}^{n} u_{y_k y_k}(y) \, dz = 
\frac{r}{|S_1|} \int\limits_{|z| \leqslant 1} \Delta u(y) \, dz =
\frac{1}{r^{n-1} |S_1|} \int\limits_{|x - y| \leqslant r} \Delta u(y) \, dy
\end{split}
\end{equation*}
Отметим результат:
\begin{equation}\label{eq2:spherical-mean2}
\pdv{U(r,x)}{r} = \frac{1}{|S_r|} \int\limits_{|x - y| \leqslant r} \Delta u(y) \, dy
\end{equation}
Из~(\ref{eq2:spherical-mean2}) $\quad \Rightarrow \quad U_r = \dfrac{O(r^n)}{r^{n-1} S_1} \xrightarrow[r \to 0]{} 0$.
\begin{equation*}
\begin{split}
\pdv[2]{U(r,x)}{r} = \pdv{}{r} \left( \frac{1}{r^{n-1} |S_1|} \right) \int\limits_{|x - y| \leqslant r} \Delta u(y) \, dy + 
\frac{1}{r^{n-1} |S_1|} \cdot \pdv{}{r} \left( \int\limits_{|x - y| \leqslant r} \Delta u(y) \, dy \right) = \\
=  -\frac{n - 1}{r^{n} |S_1|} \int\limits_{|x - y| \leqslant r} \Delta u(y) \, dy +  \frac{1}{r^{n-1} |S_1|} \int\limits_{|x - y| = r} \Delta u(y) \, dS_r(y)
\end{split}
\end{equation*}
Перекинем слагаемое в~левую часть и~тогда получим желаемое соотношение
\begin{equation}\label{eq2:spherical-mean3}
U_{rr}(r,x) + \frac{n-1}{r} U_r(r,x) = \frac{1}{|S_r|} \int\limits_{|x - y| = r} \Delta u(y) \, dS_r(y).
\end{equation}

\subsection{Задача Коши для~волнового уравнения в~\texorpdfstring{$\mathbb{R}^3$}{R3}. Формула Кирхгофа.}
Рассмотрим задачу Коши в~$\mathbb{R}^3$:
$$
u_{tt} - a^2 \Delta u = f(x,t), \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x), \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x).
$$
Так~как благодаря принципу Дюамеля можно решать неоднородные уравнения
зная решения однородных (достаточно рассмотреть случай~$f = 0$ и~$\varphi = 0$.
То~есть задача Коши примет вид
$$
u_{tt} - a^2 \Delta u = 0, \quad u \vert_{t = 0} = 0, \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x).
$$
Предположим, что~$u \in C^2$, тогда верна формула (\ref{eq2:spherical-mean3}) из~\ref{ss2:spherical-mean}.
Посчитаем производную
\begin{equation}\label{eq2:tmp-Kirchhoff}
\pdv[2]{}{t} U(t,x,r) = \frac{1}{|S_r|} \int\limits_{|x-y|=r} \pdv[2]{}{t} u(t,y) \, dS_r.
\end{equation}
И~положим $a = 1$.
Вычтем из~(\ref{eq2:tmp-Kirchhoff}) выражение~(\ref{eq2:spherical-mean3}).
$$
U_{tt} - U_{rr} - \frac{2}{r} U_r = \frac{1}{|S_r|} \int\limits_{|x-y|=r} (\overbrace{u_{tt} - \Delta u}^{0, \text{ (т.к. ур-е)}}) \, dS_r = 0.
$$
Полученное тождество называется уравнение Эйлера-Пуассона-Дарбу
\begin{equation}\label{eq2:Euler-Poisson-Darbu}
U_{tt} - U_{rr} - \frac{2}{r} U_r = 0.
\end{equation}
Введем функцию $V$:
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{1}
  	& V(t,x,r) = r U(t,x,r) \\
    & V_{tt} = r U_{tt} \\
  	& V_r = U + r U_r \\
  	& V_{rr} = r U_{rr} + 2 U_r \\
\end{alignedat}
\quad \Rightarrow \quad 
V_{tt} - V_{rr} = r (U_tt - U_rr - \frac{2}{r} U_r) = 0.
\end{equation*}
$$
V_{tt} - V_{rr} = 0, \quad V \vert_{r = 0} = 0, \quad r > 0, \ t \geqslant 0.
$$
$$
V \vert_{t = 0} = \frac{r}{|S_r|} \int\limits_{|x-y|=r} \overbrace{u(y,t) \vert_{t=0}}^{0} \, dS_r(y) = 0, \quad
V_t \vert_{t = 0} = \frac{r}{|S_r|} \int\limits_{|x-y|=r} \psi(y) \, dS_r(y) = \Psi(x,r).
$$
Получившиеся задача~--- задача с~полубесконечной прямой~(см.~\ref{ss2:semi-straight}).
Пусть $\widetilde{\Psi}(x,r)$~--- нечетное продолжение~$\Psi(x,r)$ на~$r < 0$. 
$$
V(t,x,r) = \frac{1}{2} \int\limits_{t-r}^{t+r} \widetilde{\Psi}(x,\rho) \, d\rho
\quad \Rightarrow \quad
U(t,x,r) = \frac{1}{2r} \int\limits_{t-r}^{t+r} \widetilde{\Psi}(x,\rho) \, d\rho
$$
Устремим~$r \rightarrow 0$, тогда
$$
\lim\limits_{r \to 0} U(t,x,r) = u(t,x)
\quad \text{и} \quad 
\lim\limits_{r \to 0} \frac{\int\limits_{t-r}^{t+r} \widetilde{\Psi}(x,\rho) \, d\rho}{2r} = \widetilde{\Psi}(x,t) = \Psi(x,t).
$$
Итого решение задачи, она же~формула Кирхгофа при~$a = 1$ запишется~как
\begin{equation}\label{eq2:Kirchhoff-a1}
u(t,x) = \frac{1}{4 \pi t} \int\limits_{|x-y|=t} \psi(y) \, dS_t(y).
\end{equation}
Отметим, что формула была получена в~предположении $\psi \in C^2$~--- более сильное условие, чем в~том же~одномерном случаи.
Но~если $a \neq 1$?
Рассмотрим теперь такой случай.
Пусть~$u_1(x,t)$~--- решение уравнения при~$a=1$.
Введем~$u_a = \frac{1}{a} u_1(x, at)$ при~произвольном положительном~$a$.
Покажем, что~это решение задачи с~этим же~$a$.
$$
\pdv[2]{}{t} (u_a) - a^2 \Delta u_a = \frac{1}{a} a^2 u_{{1}_{tt}} - a^2 \frac{1}{a} \Delta u_1 = a (u_{{1}_{tt}} - \Delta u_1) = 0
$$
$$
u_a \vert_{t = 0} = \frac{1}{a} u_1 \vert_{t = 0} = 0, \quad
u_{a_t} \vert_{t = 0} = \frac{1}{a} a u_{1_t} \vert_{t = 0} = \psi.
$$
И~наконец запишем формулу
\begin{equation}\label{eq2:Kirchhoff}
u(t,x) = \frac{1}{4 \pi a^2 t} \int\limits_{|x-y|=at} \psi(y) \, dS_t(y).
\end{equation}
Воспользуемся принципом Дюамеля и~запишем формулу Кирхгофа для~ненулевого $\varphi$.
Получим
\begin{equation*}
u(t,x) = \pdv{}{t} \left( \frac{1}{4 \pi a^2 t} \int\limits_{|x-y|=at} \varphi(y) \, dS_t(y) \right) + \frac{1}{4 \pi a^2 t} \int\limits_{|x-y|=at} \psi(y) \, dS_t(y).
\end{equation*}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[$a t^* = \text{dist}\{x, \text{supp} \, \varphi \cup \text{supp} \, \psi\}$]{\includegraphics{../section02/images/wave-front1.pdf}}\hfill
    \subfloat[]{\includegraphics{../section02/images/wave-front2.pdf}}
    \caption{Фронты волн}
\end{figure}
\noindent Пусть $\varphi$ и~$\psi$~--- начальные данные с~компактными носителями.
Когда сфера касается носителя, появляется возмущение, но~при~этом с~течением времени возмущение пропадает.
Зафиксируем время~$t = t_0$, $a t_0 = \text{dist}\{x, \text{supp} \, \varphi\}$\footnote{dist~--- минимальное расстояние} определяет передний фронт волны.
После его~прохождения появляется возмущение, в~то время как~после прохождения заднего фронта волны возмущение пропадает.

\noindent Пусть $\text{supp} \, \varphi \cup \text{supp} \, \psi = D = \overline{D}$ (так~как и~так supp замкнут по~определению).
Определим $\delta_1 = \min\limits_{y \in D}|x-y|$ и~$\delta_2 = \max\limits_{y \in D}|x-y|$.
Для~удобства положим $\varphi = 0$ (без~этого делается аналогично, но~чуть затратнее).
Из~уравнения Кирхгофа~(\ref{eq2:Kirchhoff}) видно, что момент прихода переднего фронта волны есть $t_1 = \delta_1 / a$, а~заднего фронта волны $t_2 = \delta_2 / a$.

\medskip
\noindent\textbf{Принцип Гюйгенса} ($n=3$).
Начальное возмущение, локализованное в~пространстве, вызывает возмущение, локализованное во~времени.
Существуют четко выраженные передний и~задний фронты волны.

\subsection{Задача Коши для волнового уравнения в \texorpdfstring{$\mathbb{R}^2$}{R2}. Формула Пуассона.}
Воспользуемся формулой Кирхгофа и~перейдем к~частному случаю $n = 2$.
Снова воспользуемся принципом Дюамеля и~упростим задачу.
$$
u_{tt} - a^2 \Delta u = 0, x \in \mathbb{R}^2 \quad u \vert_{t = 0} = 0, \quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x).
$$
Для~$n = 3$ она будет выглядеть~как
$$
v_{tt} - a^2 \Delta v = 0, x \in \mathbb{R}^3 \quad v \vert_{t = 0} = 0, \quad v_t \vert_{t = 0} = \psi(x_1, x_2).
$$
Решение этой задачи знаем по~формуле Кирхгофа~(\ref{eq2:Kirchhoff}).
Тогда
$$
v(x,t) = \frac{1}{4 \pi a^2 t} \int\limits_{|x-y|=at} \psi(y_1, y_2) \, dS_t(y).
$$
Пусть $y = x + z$, тогда
$$
v(x,t) = \frac{1}{4 \pi a^2 t} \int\limits_{|z|=at} \psi(x_1 + z_1, x_2 + z_2) \, dS_t(z).
$$
$\psi$ от~$z_3$ не~зависит, поэтому интегралы по~нижней и~верхней полусферы будут одинаковые,
тогда, интегрируя по~полусфере $z_3 = \sqrt{a^2 t^2 -z_1^2 - z_2^2}$
$$
v(x,t) = \frac{1}{2 \pi a^2 t} \int\limits_{\substack{|z|<at \\ z_3 > 0}} \psi(x_1 + z_1, x_2 + z_2)
\sqrt{1 + \frac{z_1^2}{a^2 t^2 - z_1^2 - z_2^2} + \frac{z_2^2}{a^2 t^2 - z_1^2 - z_2^2}} \, dz_1 dz_2.
$$
Учитывая, что $z \in \mathbb{R}^2$ и $|z| = \sqrt{z_1^2 + z_2^2}$, то
$$
v(x,t) = \frac{1}{2 \pi a} \int\limits_{|z| < at} \psi(x + z) \frac{1}{\sqrt{a^2 t^2 - |z|^2}} \, dz.
$$
Выражение ниже решает задачу в~$\mathbb{R}^2$ и~называется формулой Пуассона
\begin{equation}\label{eq2:Poisson}
v(x,t) = \frac{1}{2 \pi a} \int\limits_{|x - y| < at} \frac{\psi(y) \, dy}{\sqrt{a^2 t^2 - |x - y|^2}}.
\end{equation}
$x_3$~в~уравнение не~входит, волны, описываемые этим уравнением, называются цилиндрическими.
С~помощью принципа Дюамеля можем получить более общий вид
\begin{equation*}
u(t,x) = \pdv{}{t} \left( \frac{1}{2 \pi a} \int\limits_{|x - y| < at} \frac{\varphi(y) \, dy}{\sqrt{a^2 t^2 - |x - y|^2}} \right) + \frac{1}{2 \pi a} \int\limits_{|x - y| < at} \frac{\psi(y) \, dy}{\sqrt{a^2 t^2 - |x - y|^2}}.
\end{equation*}

Так~как в~уравнении Пуассона~(\ref{eq2:Poisson}) интеграл берется по~кругу, радиус которого растет со~временем,
то у~такой волны есть передний фронт, но~заднего фронта нет,
хотя благодаря корню с~растущим временем~$t$ в~знаменателе колебания затухают (при~фиксированном~$x$).
Получим оценку.
Для~простоты возьмем $\varphi = 0$, и~будем считать, что~$t$ достаточное большое, чтобы~$D$ было частью кругу радиуса~$at$,
а~также считаем~$\psi(x) > 0$ (иначе оценка по~модулю). Пусть~$\delta_2 = \max\limits_{y \in D}|x-y|$.
И~тогда $a t > 2 \delta_2 \geqslant 2 |x-y|$.
Отсюда получим оценку
$$
a^2 t^2 - |x-y|^2 > \frac{3 a^2 t^2}{4}
\quad \Rightarrow \quad
\frac{1}{\sqrt{a^2 t^2 - |x - y|^2}} < \frac{1}{\sqrt{\frac{3}{4} a^2 t^2}} = \frac{2}{\sqrt{3} at}.
$$
И~тогда получается, что для~колебаний в~фиксированной точке верно неравенство
$$
u(x,t) < \frac{\text{const}}{t},
$$
то~есть колебания затухают.
\end{document}
